【輪候政府骨灰龕】10多萬袋骨灰滯留長生店 暫存膠箱層層疊

【骨灰龕尾班車】10多萬袋骨灰滯留長生店 暫存膠箱層層疊

2017-06-26 00:01:25 HKT

政府於周五就規管私營骨灰龕場條例刊憲，所有龕場停止出售龕位及骨灰上位，直至獲發牌為止。有業界人士表示，目前全港有逾10萬包骨灰積壓於可暫放骨灰的持牌殮葬商；近兩、三個月骨灰暫放需求較以往多數倍，估計未來最少9個月私營龕位真空期，會再多3萬包骨灰滯留於殮葬商。有殮葬商把骨灰放在膠箱，再將膠箱疊高，形容陰宅供應不足情況有如陽宅「公屋又起唔到，私樓又咁貴」。

■記者 陳沛冰

現時有81間持牌殮葬商獲准暫時存放骨灰，包括長生店及殯儀館。香港殯儀業商會永遠會長吳耀棠表示，現有逾10萬包骨灰積壓於有關殮葬商，當中不少因市民負擔不起私營龕場昂貴的龕位，及輪候公營龕位無期。

吳耀棠表示，以往當沒有新公營骨灰龕位推行期間，都會多了市民要求將先人骨灰暫放殮葬商。規管私營骨灰龕條例通過前兩至三個月開始，市民對購買私營龕位更審慎，對長生店放骨灰需求更大，較以往增加數倍。他經營的長生店，以往每月平均新增存放20至30包骨灰，近期每月新增至40包。

■料真空期增3萬包骨灰滯留
他指，其長生店現時存放了800至1,000包骨灰，只有200個「格仔位」可擺放盛載骨灰的骨灰盅、先人相片及簡單祭品，月租約300元。其他骨灰免費放在膠箱，一些大膠箱放了40至50包骨灰。每個骨灰袋外寫了先人名字，該店會紀錄骨灰擺放膠箱，以便市民隨時想取出先人骨灰拜祭。有骨灰因輪候不到政府龕位，存放超過3年。

吳指，每年本港4萬多人死亡，扣除與家人合葬、海葬、於紀念花園撒灰，及將骨灰存放在非政府墳場龕位外；估計未來9個月私營龕位處於真空期，再多約3萬名先人骨灰滯留殮葬商。未來4年公營龕場及非政府墳場只提供約18萬個龕位，「解決唔到係殮葬商嘅超過10萬包骨灰，好似公屋又起唔到，私樓又咁貴，陰宅同陽宅一樣」。

市民選擇殮葬商暫存骨灰時要小心。本報記者曾向一間不獲准暫放骨灰的殮葬商查詢，職員指其辦事處雖然在旺角，但紅磡有一「辦公室單位」存放骨灰，但不肯透露地點。

各界關注骨灰龕大聯盟召集人謝世傑表示，市民決定將骨灰暫存於殮葬商前，可於食物環境衞生署網頁，查核殮葬商是否獲准暫放骨灰。殮葬商只可在牌照指定登記的處所存放骨灰，存放於其他地方屬違法。

謝指，除長生店外，市民可考慮將骨灰存放於食環署臨時龕位。不少市民因不能拜祭，抗拒該署臨時龕位；他認為該署可考慮實施預約拜祭，控制人流，及容許市民有限度擺放祭品，令市民在真空期內多個選擇。
<蘋果>

唔等靈位嘅可以灑落海

聽人講打壞骨灰盅
就會灰飛湮滅？

全部撒入匪聯辦

而家同亂葬崗都無咩分別
下一代都未必有人拜
灑落海又慳錢，又了左件事

點解唔放屋企

用來填海起樓建橋？

雖然係親人，但始終陰陽不相合，天人不相交。

家屬要拜祭, 就有骨灰龕需求
否則齋擺就迷你倉都得

可能因為我西方宗教